\chapter{Algoritmos de Soluci'on}
\label{ap:algorit}

En este ap'endice se explican los diferentes algoritmos de soluci'on para el problema de factorizaci'on de matrices no negativas usando la $\beta$-divergencia.

\citet{Lee99} presentan la primera versi'on del algoritmo para resolver la factorizaci'on de matrices no negativas usando la divergencia Kullback-Leibler. Este algoritmo consiste en empezar de condiciones no negativas escogidas aleatoriamente y actualizar las matrices de acuerdo a la siguiente regla de actualizaci'on:

\begin{align*}
W_{fk} \leftarrow W_{fk}
\frac{ \sum\limits_{n} \frac{H_{kn}V_{nk}}{(WH)_{fn}}}{ \sum\limits_{n} W_{kn} },\qquad 
H_{kn} \leftarrow W_{kn}
\frac{ \sum\limits_{f} \frac{W_{fk}V_{nk}}{(WH)_{fn}}}{ \sum\limits_{n} H_{kn} }
\end{align*}
La simplicidad y facilidad de implementar de este algoritmo result'o en gran popularidad y en su uso generalizado. Posteriormente, \citet{Lee01} expanden y detallan los algoritmos antes presentados, incluyendo una versi'on parecida para la divergencia Euclidiana. En este mismo trabajo, se demuestra que al actualizar las matrices de esta forma, se logra una actualizaci'on no creciente y que solamente es invariante si $WH$ es un puto estacionario de la divergencia. Cabe la pena destacar que cuando $V=WH$ esta actualizaci'on no cambia las matrices, con lo que uno de los puntos estacionarios de la divergencia es cuando se encuentra una reconstrucci'on completa.

En la literatura se pueden encontrar distintos esfuerzos para encontrar algoritmos m'as robustos o m'as eficientes que permitan extender el trabajo de \citet{Lee99}. As'i, se ha encontrado que la factorizaci'on de matrices, i.e., $\hat{V} = WH$, se puede realizar de forma eficiente con las siguientes reglas multiplicativas de actualizaci'on.
\begin{align*}
W \leftarrow W.
\frac{[V.\hat{V}^{\beta-2}]H^T}{\hat{V}^{\beta-1}H^T},\qquad H
\leftarrow H. \frac{W^T[V.\hat{V}^{\beta-2}]}{W^T\hat{V}^{\beta-1}}
\end{align*}
que garantizan un descenso mon'otono de $D_\beta (V||\hat{V})$ cuando $\beta \in
[1,2]$. Una discusi'on detallada de las propiedades de convergencia de este algoritmo de optimizaci'on puede ser encontrada en por \citet{Fevotte11}. Las t'ecnicas de optimizaci'on num'erica que se usan en este problema en espec'ifico, se pueden encontrar en \citet{Nocedal06}.

Tambi'en se han desarrollado nuevos algoritmos basados en la transformada r'apida de Fourier que consiguen resultados similares en menor tiempo. Este trabajo, fue realizado principalmente por \citet{Li12}.

